Agile Japan 2016

2016/05/31

##ソラコム

AWS -> 失敗のコストを下げる
▶たくさんのイノベーティブなWebサービスが利用
▶AWSエバンジェリストに就任

おすすめ書籍：ZEROtoONE

##請負(13:00 - )

##ハイブリッドアジャイル(13:50 - )

###アジャイルの生産性と超高速開発
プロセスを変更しただけでは生産性は上がらない。
利用するツールが重要。と考える。

日立ソリューションズと共同で「ReeL」というアジャイルプロセスを開発
（従来の開発スタイルとアジャイルのハイブリッド）
関西電力などが適用している

超高速開発ツール(楽々Framework)

🌟Open@ReeL(一般公開用のプロセス)

アジャイル▶ユーザーストーリーから設計イメージし、開発するにはエンジニアのスキルが必要
このあたりをカバー

##いつまでテスト期間つくっているの？(14:50 - )

@kyon_mm さん

重要なテスト、時間がかかるテストが後回しになってしまう
特定の品質(直感的にある「こういうテストしなきゃ」)が満たされない傾向がある

###TOPIC
- リリース可能
- 学習する
- オーナーシップを持つ

▶これを、みんなで議論しながらすすめる

▶結果としてテスト期間を「0日」にした

###リリース可能
ストーリーが完了 = リリースできる状態
▶これを本気でやる(テストを残さない)
▶なんでできない？「◯◯があったからできなかった」▶議論しながら明らかにしていく

###学習
いつまでに誰がどんな情報を欲しいのか？に基づいたテスト戦略

###オーナーシップ
バグは「関心の低い作業」から生まれる
PGが見つけられないけどPMが見つけられるバグ▶責任感や関心のばらつき
つまり、チーム全員が「高い関心」を持つことが必要

🌟Scrum, Test, Metrics (スライドシェア)

###実践編

@otf さん

####悪しき習慣
開発工程の最後に統合テストする
実態はWF開発だった

開発スプリントが1, 2, 3, …と続いた後にテストスプリント
▶開発工程の終盤で大量にバグが見つかって悲惨だった・・・
▶リスケばっかでいつリリースできるのか・・・

####なぜこうなった？
- テストが完了するまで本当の進捗はわからない(潜在しているバグがどの程度あるかわからない)
- 統合テストには工数がかかる
- 単体では動いても、E2Eテストが動かない

####どうしたか？
テストスプリントをなくした
ストーリーごとにテストする
リリース可能にするまでストーリーを完了と見なさない
スプリントレビューでテストもレビューもする

####Specification By Exampleの例
Scenario
Given…

####探索的テスト
- セッションBased(30min単位)
- 少しだけ構造化
 - テストの対象
 - テストの目的(具体的にどういうバグを出したいか？)
 - テストの方針(◯◯というジェネレータを使ってテストする、みたいな)
 - テストの結果となにに気づいたか

▶あんまり構造化を複雑にすると大変だからシンプルに

セッションの例
テストの対象：メール機能
目的：実行失敗してもリトライできるか？
結果：異常終了時にステータス500が返らないよ！という気付き

####なにを学習していくか
プロダクトの良いこと、悪いこと
顧客
チーム
環境

####ユーザーガイド駆動の開発
- プロダクトを修正するときは、まずユーザーガイド(ヘルプ)から。(ユーザーの意図や使い勝手を優先)
- ガイドが含むサンプルにも自動テストを

####オーナーシップをどのように持つようにしたか？
- メンバー全員テストする責任を持つ
- スプリント活動のファシリテーターを交代制に(たとえば、スプリントレビュー時のファシリ▶全ストーリーを把握しなければならない、という責任感)
- スプリントのゴールをドラマ仕立てとして共有▶「第20話 フレームワーク新バージョン登場！つくったアプリを簡単に配信できるように！」
- バグの特徴付け
 - 工程で分けるのでなく、「特徴」で分ける(要求とずれている、利用者が修正の反映に5人月以上かかる、第一印象が悪い、意図が伝わらない、利用者に回避方法がない、利用者からの指摘 etc.)

####結果
テストにかかっていた工数が激減(20% -> 5 - 8 %)

####まとめ
理想は高く！


